<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>CTK Newsletter 2015</title>
    <atom:link href="http://localhost:8080/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link>
    <link>http://localhost:8080</link>
    <description>News from 2015</description>
    <pubDate>Mon, 01 Oct 2012 15:00:00 +0200</pubDate>
    <generator>Wintersmith - https://github.com/jnordberg/wintersmith</generator>
    <language>en</language>
    <item>
      <title>Význam tiskové agentury v informační éře poroste</title>
      <link>http://localhost:8080/articles/info-era/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2012 15:00:00 +0200</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">http://localhost:8080/articles/info-era/</guid>
      <author></author>
      <description>&lt;h2 id=&quot;jaky-je-v-s-nejsilnejs-novin-rsky-z-zitek-&quot;&gt;Jaky je vás nejsilnejsí novinársky zázitek?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bezesporu to byly události po 17. listopadu 1989. Byla to doba plná emocí, adrenalinu a úplne novych zkuseností. Mnozí z cetkaru se snazili ocistit jméno agentury. Nadrízenym, silne spjatym s minulym rezimem, jsme ríkali, at odejdou, zacali jsme vydávat zprávy sami, bez dohledu skalních komunistu, a to vsechno v dobe, kdy jeste nebylo zrejmé, jak to vsechno dopadne. Stále nebylo jisté, zda tvrdé jádro ve vedení KSC neposle “na obranu socialismu” proti obcanum armádu, policii a Lidové milice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pro ilustraci té doby mohu pripomenout, ze 20. listopadu jsme vydali do té doby nevídane otevrenou zprávu o tom, ze na Václavském námestí v Praze se seslo více nez 100.000 lidí, kterí protestovali „proti zákroku porádkovych sil vuci úcastníkum prazského studentského pruvodu v pátek 17. listopadu a pozadovali zásadní politické reformy”. Na to promptne reagovala agentura Reuter’s zprávou, ze oficiální ceskoslovenská tisková agentura CTK vydala bezprecedentní zprávu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V té dobe jsme s kolegy psali Kroniku sametové revoluce, která mela enormní ctenársky úspech. Fronta zájemcu o ni se táhla od nás z Opletalovy ulice za roh nekolikastupem snad 200 metru. Zázitku bylo samozrejme mnohem víc. Volba Václava Havla prezidentem, první svobodné volby, delení státu, pocátky privatizace atd. Dejinám agentura dychá na záda. Porád me to fascinuje.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;v-cem-se-ctk-za-to-ctvrtstolet-zmenila-&quot;&gt;V cem se CTK za to ctvrtstoletí zmenila?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;V první rade je ekonomicky, a tudíz i redakcne nezávislá. Prestoze je verejnoprávní institucí, chová se jako normální obchodní spolecnost. Vydelává si na svou cinnost prodejem zpravodajství. Od nikoho nedostává zádné poplatky nebo dotace.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mentalita nynejsích a tehdejsích cetkaru je nesrovnatelná. Nyní kolegyne a kolegové kladou politikum nepríjemné otázky s naprostou samozrejmostí a suverenitou. Ve zprávách nic nezamlzují, nelakují na ruzovo. Extrémne se zvysil vykon redaktoru a reportéru. Jejich pocet se snízil ze 418 v roce 1990 na soucasnych 175, ale pocet vydanych zpráv za rok se zvysil z 83.000 na 211.000. Tedy zatímco na jednoho clena redakce pripadalo v roce 1990 necelych 200 zpráv, nyní je to pres 1200. A k tomu je treba pridat vydávané grafy, fotky, audia a videa. Produktivita cetkaru je neuveritelná.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naprosto se zmenilo prostredí, v nemz agentura pusobí. Zatímco za totality mela monopol, od zacátku 90. let postupne vznikla – a casto i zanikla - témer desítka konkurencních agentur. A pak nás obklopuje internet a nové informacní technologie. Pred 25 lety jsme zprávy klientum posílali dálnopisem a fotky telefotem nebo i potrubní postou. V roce 1990 jsme zamestnali redakcního poslícka, aby chodil mj. pro komuniké ze zasedání vlády. Nyní vsechno hned visí na webech a sociálních sítích. Jsou to nesrovnatelné doby.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;kam-podle-v-s-vyvoj-jeste-pujde-&quot;&gt;Kam podle vás vyvoj jeste pujde?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nejsem odborník na informacní technologie, ale co se zpravodajství tyká, myslím, ze bude stále více informací verejne dostupnych. Také bude publikováno mnohem více fotografií a videoreportází od nenovináru, at jiz z rad policistu nebo hasicu, ale také od beznych obcanu. Jsem presvedcen, ze vyznam tiskové agentury v této premíre informací bude sílit. Její role bude ve vyhledávání informací, jejich overování a uvedení do souvislostí. Její mediální klienti budou více nez dosud vyuzívat její servis, aby vlastní redakcní síly mohli soustredit na své puvodní, zejména investigativní materiály, aby se více odlisili od svych konkurentu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;co-prejete-ctk-do-budoucna-&quot;&gt;Co prejete CTK do budoucna?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Predevsím aby si udrzela ekonomickou nezávislost a redakcní svobodu. Aby si její klienti uvedomovali, ze jim agentura pomáhá, protoze jim setrí energii a peníze. Aby si Cetka udrzela kvalitní redaktory a reportéry, jaké má nyní, a aby si zachovala svou kolegiální podnikovou kulturu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;jak-je-vase-zivotn-kr-do-&quot;&gt;Jaké je vase zivotní krédo?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mozná nez zivotní krédo bude pro tento rozhovor príhodnejsí profesní krédo, pro které jsem se rozhodl v roce 1990, kdy me kolegyne a kolegové zvolili séfredaktorem. Bylo to v dobe, kdy z dob totality neexistovaly ani novinárské, ani manazerské vzory. Drzím se ho dosud: Uz se nikdy z nikoho a z niceho nepo… a k agenture se chovej, jako bys ji vlastnil. •&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Klienti ocenují komfort pri práci s novou Infobankou CTK</title>
      <link>http://localhost:8080/articles/comfort-v-prace/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2012 15:00:00 +0200</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">http://localhost:8080/articles/comfort-v-prace/</guid>
      <author></author>
      <description>&lt;p&gt;Uzivatelum dáváme nástroj pro sledování kompletní zpravodajské produkce, vyhledávání v archivu a nejen to. Mohou nahlédnout i do nasí kuchyne – kompletní databáze událostí, komentují obsah Infobanky vedoucí zpravodajskych úseku CTK.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Povedlo se naplnit heslo Cetka do kapsy (CDK) a statistiky to potvrzují – evidujeme priblizne deset procent prístupu z mobilních zarízení. Pomer mobily/tablety vychází podobne devet ku jedné,“ dodává k tomu obchodní reditel CTK Jaroslav Richter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vyvoj Infobanky se po uvedení nové verze nezastavil – pracuje se na vylepsení práce se schránkou a na exportu dokumentu, pripravuje se moznost predávat uzivateli ruzná provozní sdelení a klienti dostanou prílezitost na obsah Infobanky reagovat. Pocítá se také s tím, ze on-line prístup do Infobanky si bude moci koupit kdokoli, nebude muset kvuli tomu uzavírat s CTK smlouvu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Infobanka CTK byla zavedena v devadesátych letech, aplikací Texpro uzivatelé pristupovali do textového zpravodajství vytácenym pripojením do CTK pomocí modemu. První webová verze byla spustena v roce 1997. Po roce 2000 se uskutecnil z ásadní upgrade webového rozhraní, které se v letech 2004 a 2015 vyrazne nemenilo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[img here]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ve Fotobance CTK bude mít klient cestu k fotografiím snadnejsí</title>
      <link>http://localhost:8080/articles/fotobanka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2012 15:00:00 +0200</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">http://localhost:8080/articles/fotobanka/</guid>
      <author></author>
      <description>&lt;h2 id=&quot;test&quot;&gt;test&lt;/h2&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Agentura spustila novou sluzbu CTK LIVE</title>
      <link>http://localhost:8080/articles/nova-sluzba/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2012 15:00:00 +0200</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">http://localhost:8080/articles/nova-sluzba/</guid>
      <author></author>
      <description>&lt;h2 id=&quot;test&quot;&gt;test&lt;/h2&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Hospodarení CTK v roce 2014</title>
      <link>http://localhost:8080/articles/hospodareni-ctk/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2012 15:00:00 +0200</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">http://localhost:8080/articles/hospodareni-ctk/</guid>
      <author></author>
      <description>&lt;h2 id=&quot;test&quot;&gt;test&lt;/h2&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>CTK se v Brne prestehovala ze Solnicní do rozhlasu</title>
      <link>http://localhost:8080/articles/brno/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2012 15:00:00 +0200</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">http://localhost:8080/articles/brno/</guid>
      <author></author>
      <description>&lt;h2 id=&quot;test&quot;&gt;test&lt;/h2&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Distribuce zpráv CTK pro zraková postizené</title>
      <link>http://localhost:8080/articles/distribuce-zpravy/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2012 15:00:00 +0200</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">http://localhost:8080/articles/distribuce-zpravy/</guid>
      <author></author>
      <description>&lt;h2 id=&quot;test&quot;&gt;test&lt;/h2&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cetka si za totality nakonec musela redakcní techniku vyrábet sama</title>
      <link>http://localhost:8080/articles/redakci-techniku/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2012 15:00:00 +0200</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">http://localhost:8080/articles/redakci-techniku/</guid>
      <author></author>
      <description>&lt;h2 id=&quot;test&quot;&gt;test&lt;/h2&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Uvodní slovo generálního reditele</title>
      <link>http://localhost:8080/articles/uvodni-slovo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2012 15:00:00 +0200</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">http://localhost:8080/articles/uvodni-slovo/</guid>
      <author></author>
      <description>&lt;p&gt;Klícová je pro nás péce o zákazníky, a práve proto vám CTK v letosním roce nabídla novou Infobanku. Její hodnocení z vasí strany jsou vesmes pozitivní.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je to nová, vpravde revolucní agenturní platforma, s jejíz pomocí se dozvíte kdykoli a kdekoli nejen, co CTK práve vydala, ale i to, co plánuje, kdy a v jakych mediálních typech. Dozvíte se, zda jsou ke zpráve k dispozici audia, infografika ci fotografie. Vidíte, co tvoríme a plánujeme bez ohledu na to, z jakého zarízení do Infobanky pristupujete. Máte v ní k dispozici celou nasi aktuální produkci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Druhou zásadne novou nabídkou je CTK Live - prímy, multimediální, livebloggovy prenos z klícovych domácích a zahranicních událostí se zapojením sociálních médií. Od léta jsme se venovali cetnym tématům: Recku, uprchlíkům, klícovym jednáním Evropské unie, soudním rízením… V roce 2016 budeme schopni garantovat minimálne 50 dní pokrytych CTK Live a nabídneme jako vyjimecnou, exkluzivní sluzbu i CTK Olympic Live, tedy livebloggové pokrytí kazdého z olympijskych dní v Riu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nase Akademie prisla s celou radou novych zajímavych kurzů, které jsou vám k dispozici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vasí pozornosti by nemel uniknout rozhovor se séfredaktorem CTK Petrem Holubcem, v nemz se ohlízí za uplynulymi 25 lety v cele agenturního zpravodajství.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meli jsme nekolik důlezitych interních událostí a vyrocí, o kterych si prectete v cásti o brnenské redakci CTK nebo o historii agenturní techniky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A protoze svou roli ve spolecnosti chápeme síreji nez „jen“ objektivním zpravodajstvím, pripomínáme i nekteré dobrocinné projekty, které podporujeme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dekuji za pozornost, za prízen a preji vsem krásny den,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Jirí Majstr&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;–signature–&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
  </channel>
</rss>